# Dashboard in Redash

[Дашборд](https://redash.lab.karpov.courses/public/dashboards/gqQSScYG7khXCJU1GIEwhDhEFmh6GKeMu82uoiR7?org_slug=default&p_Country=%5B%22Germany%22%5D) представляет обзор основных показателей продаж онлайн магазина.

**Цель** - построить аналитический дашборд по основным показателям деятельности e-commerce компании, которая осуществляет продажи в 37 странах.

## Dataset

Данные о транзакциях интернет-магазина за период с 01.12.2010 по 09.12.2011г [retail.csv](https://gitlab.com/data-visualization8525117/dashboard-in-redash/-/blob/main/retail.csv?ref_type=heads) загрузила в этот репозиторий. В таблице имеются следующие данные:
* InvoiceNo – номер транзакции; 
* StockCode – код товара; 
* Description – описание товара; 
* Quantity – количество единиц товара, добавленных в заказ; 
* InvoiceDate – дата транзакции; 
* UnitPrice – цена за единицу товара; 
* CustomerID – id клиента; 
* Country – страна формирования заказа.


## Стек

* Таблицы для графиков подготовлены с помощью SQL (ClickHouse) с использованием подзапросов, фильтров, группировки. Коды всех запросов можно посмотреть в этом репозитории.
* Графики и дашборд сформированы в интерфейсе Redash.


## Результат

Сам дашборд можно изучить по [ссылке](https://goo.su/DFs3H). На дашборд выведены следующие графики:

**Фактоиды**: Общая выручка, общий объём продаж за 12 месяцев, средний чек, а также выручка и объём продаж за 12 месяцев в Великобритании.

**Line charts**: разбивка по месяцам общей выручки, а также выручки, объёмов продаж, среднего чека (AOV), количества заказов, дохода с одного пользователя (ARPU), MAU (количество пользователей, совершивших покупки за месяц), – общие по всем странам, за исключением Великобритании и отдельно по каждой стране (с возможностью выбрать страну через фильтр).

**Map**: карта выручки по странам за 12 месяцев.

**Pie charts**: доля Великобритании по выручке и объёмам продаж, доля топ-5 стран в общей выручке.

**Bar charts**: сравнение выручки, объёмов продаж и среднего чека по странам.

**Таблица**: 100 самых продаваемых товаров для всех рынков экспансии.

В дашборде была реализована возможность изучить динамику основных показателей по каждой стране отдельно, выбрав её с помощью фильтра, размещённого сверху. Всего выводилолсь 6 метрик: доход, объём продаж, количество заказов, MAU, ARPU, AOV. К сожалению, в последнее время настройки перестали работать и у меня больше нет доступа к этому серверу, чтобы их исправить, поэтому вы можете видеть соообщение об ошибке на последних 6 графиках дашборда.  


## Основные выводы

Общий доход компании растёт. Ускорение темпа роста наблюдается после августа 2011г. 

![Total monthly revenue. All the countries](https://gitlab.com/data-visualization8525117/dashboard-in-redash/-/blob/main/screens%20of%20graphs/total%20revenue.png?ref_type=heads)

Великобритания занимает долю в общих объёмах продаж и выручке более 80%. Буду называть UK домашней страной копании, а остальные – странами экспансии.

![Доля Великобритании в общем доходе](https://gitlab.com/data-visualization8525117/dashboard-in-redash/-/blob/main/screens%20of%20graphs/UK%20Share%20Revenue.png?ref_type=heads)

![Доля Великобритании в общем объёме продаж](https://gitlab.com/data-visualization8525117/dashboard-in-redash/-/blob/main/screens%20of%20graphs/UK%20Share%20Sales%20Volume.png?ref_type=heads)

Дальнейший анализ касается рынков экспансии, то есть данные по Великобритании из большинства графиков исключены. 

### Анализ продаж на рынках экспансии

Кроме Великобритании компания осуществляет продажи ещё в 36 странах.

![Revenue by country. Map](https://gitlab.com/data-visualization8525117/dashboard-in-redash/-/blob/main/screens%20of%20graphs/Map%20Revenue%20by%20country.png?ref_type=heads)

70,8% выручки всех иностранных рынков приходится на 5 стран: Нидерланды, Ирландия, Германия, Франция и Австралия.

![Revenue TOP-5](https://gitlab.com/data-visualization8525117/dashboard-in-redash/-/blob/main/screens%20of%20graphs/Revenue%20top-5%20countries.png?ref_type=heads)

В целом, общий тренд продаж растущий. Только в апреле есть заметное проседание, причём по всем параметрам. Если бы было больше данных, можно было бы понять, есть ли сезонность (возможно, в апреле была Пасха, а у компании нет товаров для этого праздника или что-то подобное) или произошёл сбой в статистике или в работе сайта.

![Динамика объёмов продаж и дохода без Великобритании](https://gitlab.com/data-visualization8525117/dashboard-in-redash/-/blob/main/screens%20of%20graphs/Sales%20Volume%20&%20Revenue%20exclud%20UK.png?ref_type=heads)

С августа идёт резкий рост числа активных пользователей (MAU).

![Динамика ARPU и MAU без Великобритании](https://gitlab.com/data-visualization8525117/dashboard-in-redash/-/blob/main/screens%20of%20graphs/ARPU%20&%20MAU%20exclud%20UK.png?ref_type=heads)

В ноябре наблюдается сильное снижение величины среднего чека (AOV) и дохода с одного пользователя (ARPU), но рост активных клиентов и увеличение числа заказов нивелирует это падение, из-за чего падение объёмов продаж в ноябре не так драматично, как в апреле.

![Динамика среднего чека (AOV) и числа заказов](https://gitlab.com/data-visualization8525117/dashboard-in-redash/-/blob/main/screens%20of%20graphs/AOV%20&%20Num%20Orders%20exclud%20UK.png?ref_type=heads)

При разбивке по странам видно, что продажи в апреле упали во всех странах-топ. Основная причина (но не единственная) – уменьшился средний чек, где в разы, а где и на порядки.

![Динамика дохода ТОП-5 стран](https://gitlab.com/data-visualization8525117/dashboard-in-redash/-/blob/main/screens%20of%20graphs/Rev%20TOP5%20line.png?ref_type=heads)

Меньше всего упали продажи в Германии. В апреле она заняла 1е место.

При этом продажи во многих странах идут неравномерно, скачкообразно от месяца к месяцу. Особенно неустойчивый тренд у Нидерландов и Австралии.

В Германии и Франции удалось последние 4-5 мес. выровнять продажи в растущий тренд без сильных провисаний. В этих же двух странах заметно растёт количество активных пользователей каждый месяц, а размер среднего чека у них более стабильный в течение года, поэтому у них нет сильных просадок.

![Monthly MAU. France](https://gitlab.com/data-visualization8525117/dashboard-in-redash/-/blob/main/screens%20of%20graphs/MAU%20France.png?ref_type=heads)

![Monthly MAU. Germany](https://gitlab.com/data-visualization8525117/dashboard-in-redash/-/blob/main/screens%20of%20graphs/MAU%20Germany.png?ref_type=heads)

![Динамика среднего чека. Франция](https://gitlab.com/data-visualization8525117/dashboard-in-redash/-/blob/main/screens%20of%20graphs/%D1%81%D1%80%20%D1%87%D0%B5%D0%BA%20%D0%A4%D1%80%D0%B0%D0%BD%D1%86%D0%B8%D1%8F.png?ref_type=heads)

![Динамика среднего чека. Германия](https://gitlab.com/data-visualization8525117/dashboard-in-redash/-/blob/main/screens%20of%20graphs/%D1%81%D1%80%20%D1%87%D0%B5%D0%BA%20%D0%93%D0%B5%D1%80%D0%BC%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F.png?ref_type=heads)

Для сравнения, на домашнем рынке (в UK) средний чек мало колеблется и находится примерно на уровне AOV Германии и Франции (даже чуть меньше: 385 – 506). При этом количество активных пользователей на порядки больше и от месяца к месяцу растёт.

![Средний чек по всем странам, включая Великобританию](https://gitlab.com/data-visualization8525117/dashboard-in-redash/-/blob/main/screens%20of%20graphs/AOV%20all%20countries.png?ref_type=heads)


## Roadmap

Компании в ближайшее время следует сосредоточиться на привлечении новых клиентов в странах экспансии.

Интересно изучить клиентов, дающих аномально высокие средние чеки: они заказывают большое количество товара или самые дорогие товары? Это оптовики или покупки в складчину? Ответив на подобные вопросы, можно выстраивать стратегию в таких странах (например, в Австралии и Нидерландах).

Этот дашборд не раскрывает рентабельность. Но судя по тому, что в некоторых странах на фоне бОльших объём продаж доходы могут быть меньше, чем у "соседних" стран, рентабельность у них разная. Интересно изучить, что на это влияет: продажи менее рентабельных товаров, большие логистические или транзакционные издержки...? И как это можно улучшить. 


## My contacts

Если у вас появились вопросы или предложения по сотрудничеству, пожалуйста, напишите мне

* в Телеграм @Natalie_l_Swan
* или на почту tasha.l.swan@gmail.com
